# 最大连续乘积子串

给一个浮点数序列，取最大乘积连续子串的值，例如 `-2.5，4，0，3，0.5，8，-1`，则取出的最大乘积连续子串为`3，0.5，8`。也就是说，上述数组中，`3 0.5 8`这`3`个数的乘积`3 0.5 8=12`是最大的，而且是连续的。

## 分析与解法

此最大乘积连续子串与最大乘积子序列不同，请勿混淆，前者子串要求连续，后者子序列不要求连续。也就是说，最长公共子串`(Longest CommonSubstring)`和最长公共子序列`(LongestCommon Subsequence，LCS)`是：

+ 子串`(Substring)`是串的一个连续的部分，
+ 子序列`(Subsequence)`则是从不改变序列的顺序，而从序列中去掉任意的元素而获得的新序列； 

更简略地说，前者(子串)的字符的位置必须连续，后者(子序列LCS)则不必。比如字符串`acdfg`同`akdfc`的最长公共子串为`df`，而它们的最长公共子序列LCS是`adf`，LCS可以使用动态规划法解决。

### 解法一

或许，读者初看此题，可能立马会想到用最简单粗暴的方式：两个for循环直接轮询。

```cpp
double maxProductSubstring(double *a, int length)
{
    double maxResult = a[0];
    for (int i = 0; i < length; i++)
    {
        double x = 1;
        for (int j = i; j < length; j++)
        {
            x *= a[j];
            if (x > maxResult)
            {
                maxResult = x;
            }
        }
    }
    return maxResult;
}
```

但这种蛮力的方法的时间复杂度为`O(n^2)`，能否想办法降低时间复杂度呢？

### 解法二

考虑到乘积子序列中有正有负也还可能有`0`，我们可以把问题简化成这样：数组中找一个子序列，使得它的乘积最大；同时找一个子序列，使得它的乘积最小(负数的情况)。因为虽然我们只要一个最大积，但由于负数的存在，我们同时找这两个乘积做起来反而方便。也就是说，不但记录最大乘积，也要记录最小乘积。

假设数组为`a[]`，直接利用动态规划来求解，考虑到可能存在负数的情况，我们用`maxend`来表示以`a[i]`结尾的最大连续子串的乘积值，用`minend`表示以`a[i]`结尾的最小的子串的乘积值，那么状态转移方程为：

    maxend = max(max(maxend * a[i], minend * a[i]), a[i]);
    minend = min(min(maxend * a[i], minend * a[i]), a[i]);  

初始状态为`maxend = minend = a[0]`。

参考代码如下：

```
double MaxProductSubstring(double *a, int length)
{
    double maxEnd = a[0];
    double minEnd = a[0];
    double maxResult = a[0];
    for (int i = 1; i < length; ++i)
    {
        double end1 = maxEnd * a[i], end2 = minEnd * a[i];
        maxEnd = max(max(end1, end2), a[i]);
        minEnd = min(min(end1, end2), a[i]);
        maxResult = max(maxResult, maxEnd);
    }
    return maxResult;
}
```

动态规划求解的方法一个`for`循环搞定，所以时间复杂度为`O(n)`。

## 举一反三

> 给定一个长度为N的整数数组，只允许用乘法，不能用除法，计算任意（N-1）个数的组合中乘积最大的一组，并写出算法的时间复杂度。 

分析：我们可以把所有可能的`(N-1)`个数的组合找出来，分别计算它们的乘积，并比较大小。由于总共有`N`个`(N-1)`个数的组合，总的时间复杂度为`O(N2)`，显然这不是最好的解法。